紀錄片導演 梳理中大烽火時

節錄

紀錄片導演 梳理中大烽火時

■獨立紀錄片導演馬智恆希望以紀錄片呈現中大保衞戰被遺忘細節。

【本報訊】「暴大」這陣子又再成為政權打壓抗爭者的風眼，打從去年11月中大保衞戰開始，獨裁者一直念念不忘整治校園，山城岌岌可危。中大畢業的獨立紀錄片導演馬智恆當日也身處母校，用攝錄機記錄了連天烽火。一年過後，他希望以紀錄片呈現參與者的複雜心理，梳理被遺忘細節，原本打算發起眾籌計劃，卻遇上港台節目《鏗鏘集》編導蔡玉玲被捕，寒蟬效應之下，團隊決定取消眾籌，但紀錄片還是會拍下去，預計明年11月上映。

記者：陳詠恩

馬智恆曾製作獨立紀錄片《岸上漁歌》和《女實Q》，中大一役紀錄片算是他首部社運題材作品，他另一個身份是兆基創意書院教師。去年11月12日，他從新聞直播中赫然發現一位舊生在中大被捕，決定要回母校幫忙並記錄。

「成個運動好多人講理大圍城，暴力程度好高，好多人將焦點放喺嗰度，。。。。。。。。。。

二人均不諱言，無論是特刊還是紀錄片，記。。。。。。。。。。。

同路人分化遺心理創傷

漫天烽火之下，馬智恆認識不少前線抗爭者，發現有別於理大抗爭者出現的心理創傷，中大示威者所面對的，是同路人分化或無法達成共識的創傷，令人意興闌珊，「所謂中大人係咪真係咁仆心仆命保衞校園家園呢？其實未必係，好多人留喺宿舍食花生，或者留係office鎖咗門唔出嚟，唔畀人入，或者定好多規矩，又話你唔係中大人，唔可以入呢度嗰度，食飯又分中大人同非中大人，中大人有得食，非中大人冇得食。呢啲位見到大家唔係好團結狀態，所以啲付出好多、為運動犧牲好多人嘅人就會諗，我喺度為乜，所以淡然退出。」

誌傳媒主編關震海甚至發現，當日有從未在遊行出現的和理非，甚至所謂「中間派」，都毫不猶豫衝回中大守護母校「食催淚彈」，。。。。。。。。。。。。。。論述。」

因蔡玉玲案取消眾籌

由於部份受訪者經歷不能以真實畫面表達，馬智恆打算在製作動畫為紀錄片補白，動畫所費不菲，原本打算11月眾籌製作費，但因為早前港台節目《鏗鏘集》編導蔡玉玲被捕一事，他認為現在政府根本不是依法辦事，與律師和團隊討論後，決定慎重起見，惟有取消眾籌，另尋出路。

反送中至今的記錄工作，從來都一波三折，回想去年10月13日大埔一次警民衝突中，。。。。。。。。。

當日警方更聲言只有擁有記協證的記者，方可在場拍攝，。。。。。特權，但一個法治社會，冇所謂特唔特權，係講緊。。。。。。。。。

[img]■誌傳媒主編關震海指國際片商都對香港紀錄片產生興趣。[/img]

送電檢試水溫 爭海外放映

現場拍攝受阻，放映亦一波三折。早前紀錄片《理大圍城》在藝術中心公映前兩小時，突然遭電檢處評為三級，並強制加上聲明字句，指稱內容「未經證實或有誤導成份」，所呈交的光碟交還予製作人更變成碎片。即使影片大受歡迎，亦沒有商業戲院願意放映，只有香港藝術中心古天樂電影院等極少數地方能放映。

記者問馬智恆會否為了在大銀幕公映而依循此方法送審？他說會照樣進行，。。。。。。。。。。
，甚至街上放映。

誌媒體亦另外製作了一套長達160分鐘的中大保衞戰紀錄片，並已於本月19日在中大放映。。。。。。。。。。

■警方曾發射千枚催淚彈強攻中大。

「越打壓越有道德光環」

當《佔領立法會》和《理大圍城》相繼入圍台灣金馬獎及荷蘭阿姆斯特丹國際紀錄片電影節（IDFA），已證明反送中紀錄片在國際影壇備受肯定。「你越打壓，作品就會喺國際影節市場上越有道德光環，我哋香港作品不嬲喺國際影展都好難同人競爭，人哋咁多悲天憫人故事，又戰爭又難民，幾時輪到香港？呢件事就唔同，政治打壓令香港作品可以走出去」，馬智恆說，又反問政府是否要繼續以這方式打壓。

關震海說，2019年後，日本以至國際片商都對香港紀錄片產生興趣，記錄者應放眼海外市場，「一套戲係外國播，。。。。。。。。。。。。。。。。